% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{ecritures,piton}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage{menukeys}
%\let\tab\relax
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{vectorlogos}
%\usepackage{tabularx}
%\usepackage{colortbl}
%\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TP~,numdoc=02,titre={Logique}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois\ \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TP02 - Logique, et algorithmique (Correction)}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item « $\exists x \in \R$ ; $x^2=x$ » est \textsf{VRAI}, il suffit de constater que $1^2 = 1$.
		\item « $\exists x \in \R$ ; $(x+1)^2=x^2+2x+1$ » est \textsf{VRAI}, car $(x+1)^2=x^2+2x+1$ est toujours vraie (identité remarquable).
		\item « $\exists n \in \N$, $\forall p \in \N$ ; $2\,\mid\,p-n$ » est \textsf{FAUX}.
		
		En effet, on ne peut pas trouver d'entier $n$ tel que $2\,\mid\,p-n$ pour tout entier $p$ (il suffit de considérer que pour un $n$ donné, $\underbrace{n+1}_{p}-1=1$ n'est pas divisible par 2\ldots)
		\item « $\forall x \in \R$ ; $x^2+1 < 101$ » est \textsf{FAUX}, il suffit de constater que $11^2+1=\inteval{11^2+1} \geqslant 101$.
	\end{enumerate}
	\item Si P : « $\forall n \in \N$, $\exists p \in \N$ ; $n=2^p$ », on a $\overline{P}$ : « $\exists n \in \N$, $\forall p \in \N$ ; $n \neq 2^p$ ».
	
	\smallskip
	
	La négation de P peut s'exprimer ainsi : « il existe un entier $n$, tel que pour tout entier $p$, on a $n \neq 2^p$ » ; autrement dit « il existe un entier $n$ qui ne peut pas s'écrire sous la forme d'une puissance de 2 ».
	
	On peut constater que 5 ne s'écrit pas comme une puissance de 2, ce qui justifie que :
	%
	\begin{itemize}
		\item $\overline{P}$ est \textsf{VRAI} ;
		\item donc que P est \textsf{FAUX}.
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La négation de « $\exists x \in \R$, $\forall y \in \R$ ; $x^2=y$ » est « $\forall x \in \R$, $\exists y \in \R$ ; $x^2 \neq y$ ».
		
		La proposition est \textsf{FAUX} et son contraire est \textsf{VRAI} :
		%
		\begin{itemize}
			\item il suffit de considérer, pour tout réel $x$, le réel $y=x^2$, de sorte que $x^2 = y$ !
		\end{itemize}
		\item La négation de « $\forall x \in \R$, $\exists y \in \R$ ; $x^2=y$ » est « $\exists x \in \R$, $\forall y \in \R$ ; $x^2 \neq y$ ».
		
		La proposition est \textsf{VRAI} et son contraire est \textsf{FAUX} :
		%
		\begin{itemize}
			\item il suffit de considérer, pour tout réel $x$, le réel $y=x^2$, de sorte que $x^2 = y$ !
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo2
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
	\item Les deux lois de De Morgan sont :
	%
	\begin{itemize}
		\item $\lnot \left( P \land Q \right) \ssi \left( \lnot P\right) \lor \left( \lnot Q\right)$ ou encore $\overline{P \land Q} \ssi \overline{P} \lor \overline{Q}$ ;
		\item $\lnot \left( P \lor Q \right) \ssi \left( \lnot P\right) \land \left( \lnot Q\right)$ ou encore $\overline{P \lor Q} \ssi \overline{P} \land \overline{Q}$.
	\end{itemize}
	\item D'après les lois de De Morgan, le contraire de « $(x=1) \lor (x \geqslant 4)$ » est « $(x\neq1) \lor (x < 4)$ ».
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On complète grâce aux définitions des connecteurs logiques
		
		\begin{Centrage}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{teal!10}{5}\columncolor{teal!10}{6}}]{P,Q}{$P$,$Q$}{lognot*P,(lognot*P)*logand*Q,P*logor*((lognot*P)*logand*Q),P*logor*Q}{$\overline{P}$,$\overline{P}\land Q$,$P \lor \big(\overline{P}\land Q\big)$,$P \lor Q$}
		\end{Centrage}
		
		\smallskip
		
		\begin{Centrage}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{orange!10}{6}\columncolor{orange!10}{8}}]{P,Q,R}{$P$,$Q$,$R$}{P*logand*Q,P*logand*R,(P*logand*Q)*logor*(P*logand*R),Q*logor*R,P*logand*(Q*logor*R)}{$P\land Q$,$P\land R$,$(P\land Q)\lor(P\land R)$,$Q\lor R$,$P\land(Q\lor R)$}
		\end{Centrage}
		
		\smallskip
		
		\begin{Centrage}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{violet!10}{5}\columncolor{violet!10}{7}}]{P,Q,R}{$P$,$Q$,$R$}{P*imp*Q,(P*imp*Q)*imp*R,P*imp*R,Q*imp*(P*imp*R)}{$P \implies Q$,$(P \implies Q) \implies R$,$P \implies R$,$Q \implies (P \implies R)$}
		\end{Centrage}
		\item Les tables de vérité permettent de justifier que :
		\begin{itemize}
			\item « $P \lor \big(\overline{P}\land Q\big)$ » et « $P \lor Q$ » sont équivalentes, car les colonnes \textcolor{teal}{C5} et \textcolor{teal}{C6} sont identiques ;
			\item « $(P\land Q)\lor(P\land R)$ » et « $P\land(Q\lor R)$ » sont équivalentes, car les colonnes \textcolor{orange}{C6} et \textcolor{orange}{C8} sont identiques ;
			\item « $(P \Rightarrow Q) \Rightarrow R$ » et « $Q \Rightarrow (P \Rightarrow R)$ » ne sont pas équivalentes, car \textcolor{violet}{C5} et \textcolor{violet}{C7} ne sont pas identiques.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}